[Клиентская документация](https://gitlab.com/xquanto/docs#%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F-%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F)

[[_TOC_]]

<!-- * Ликвидация
	* Оценка плеча бандла
	* Оценка уровней ликвидации
	* Порядок и условия ликвидация бандла -->

## Ликвидация

### Оценка плеча бандла

Для оценки плеча, будем считать что плечё - это количественный коэффициент,
отражающий все обязательства по отношению к текущему балансу.
Так как контроль рисков осуществляется в рамках бандла,
то в первую очередь необходимо оценить текущий баланс бандла.

Текущий реализованный баланс портфеля (текущий оценочный баланс, без учёта нереализованной прибыли):

```math
\tilde{V}^{portfolio} = B^{solid} + R^{portfolio} + S^{portfolio} - F^{portfolio} + G^{portfolio}
```

$`\tilde{V}^{portfolio}`$ - текущий реализованный баланс портфеля  
$`B^{solid}`$ - твёрдый баланс аккаунта  
$`R^{portfolio}`$ - реализованная прибыль по сделкам в портфеле  
$`S^{portfolio}`$ - своп по сделкам в портфеле  
$`F^{portfolio}`$ - комиссии по сделкам в портфеле  
$`G^{portfolio}`$ - накопленное рефинансирование в портфеле  

Свободные реализованные средства портфеля:

```math
\tilde{А}^{portfolio}_{usd} = \tilde{V}^{portfolio} I_{cur} - \check{T}^{portfolio}
```

$`\tilde{А}^{portfolio}_{usd}`$ - свободные реализованные средства портфеля в долларах  
$`I_{cur}`$ - курс взвешеннего индекса валюты портфеля  
$`\check{T}^{portfolio}`$ - общее кросс-обеспечение (начальное и поддерживающее) портфеля  

Для оценки свободных реализованных средств бандла, предположим что они распределены
пропорционально поддерживающим кросс-обеспечениям всех бандлов:

```math
\tilde{А}^{bundle}_{usd} = \tilde{А}^{portfolio}_{usd} \frac{\check{M}^{bundle}}{\check{M}^{portfolio}}
```

$`\tilde{А}^{bundle}_{usd}`$ - свободные реализованные средства бандла  
$`\check{M}^{bundle}`$ - поддерживающее кросс-обеспечение бандла  
$`\check{M}^{portfolio}`$ - поддерживающее кросс-обеспечение портфеля  

Таким образом, текущий оценочный баланс бандла:

```math
V^{bundle}_{usd} = \tilde{А}^{bundle}_{usd} + \check{T}^{bundle} + U^{bundle} + Q^{bundle}
```

$`V^{bundle}_{usd}`$ - оценочный баланс бандла  
$`U^{bundle}`$ - не реализованная прибыль в бандле  
$`Q^{bundle}`$ - не реализованный своп бандла  

Обязательства по открытым позициям бандле, выраженные как поддерживающее гарантийное обеcпечение, взятое без покрытия:

```math
L^{bundle} = M^{bundle} / b_m
```

$`L^{bundle}`$ - обязательства по открытым позициям в бандле  
$`M^{bundle}`$ - поддерживающее гарантийное обеспечение  
$`b_m`$ - базовый коэффициент поддерживающего гарантийного обеспечения  


Из чего плечё для бандла:

```math
l = \frac{L^{bundle}}{V^{bundle}_{usd}}
```

$`l`$ - плечё бандла  

Подробней [о общем кросс-обеспечение](margin.md#портфель),
[о реализованной и нереализованной прибыли](available-funds.md#баланс-и-доступные-средства)


### Оценка уровней ликвидации

При ликвидации бандла, будет списана ликвидационная комиссия, которая для каждого фьючерса составляет
0.4 USD и 0.6 USD - для опциона. Общую ликвидационную комиссию для бандла будем считать $`F^{bundle}_{liq}`$.

```math
F^{bundle}_{liq} = b^{fut}_{liq} \sum |q^{fut}| + b^{opt}_{liq} \sum |q^{opt}|
```

$`F^{bundle}_{liq}`$ - оценочная ликвидационная комиссия бандла  
$`q^{fut}`$ - количество фьючерсов в позиции  
$`q^{opt}`$ - количество опционов в позиции  
$`b^{fut}_{liq}`$ - ликвидационная комиссия для одного фьючерсного контракта  
$`b^{opt}_{liq}`$ - ликвидационная комиссия для одного опционного контракта  

Основным критерием отсутствия необходимости ликвидации будем считать достаточность оценочного баланса бандла,
при текущей цене базовго актива $`s_0`$, что является начальным условием:

```math
V(s_0) = V^{bundle}_{usd} - F^{bundle}_{liq} > 0
```

А в общем виде, найдём функцию оценки бандла $`V(\Delta s)`$, в зависимости от цены базовго актива,
из оценки бандла, как [разложение портфеля по первым грекам спот-цены](greek.md#разложение-портфеля-на-грекки):

```math
dP^{bundle} \approx \mathrm{delta}\enspace dp + \frac{1}{2} \mathrm{gamma}\enspace d^2p
```

$`dP^{bundle}`$ - модельный портфель из одного бандла  
$`\mathrm{delta}`$ - дельта бандла  
$`\mathrm{gamma}`$ - гамма бандла  
$`dp`$ - процентное приращение $`s`$  

Или с начальными условиями:

```math
V(s_0 + \Delta s)-V(s_0) = \frac{dP^{bundle}}{dp}
```

В развёрнутом виде:

```math
V(s_0 + \Delta s) = \mathrm{delta}\enspace \Delta p + \frac{1}{2} \mathrm{gamma}\enspace (\Delta p)^2 + V^{bundle}_{usd} - F^{bundle}_{liq}
```

где исполльзуется процентное приращение цены спот:

```math
\Delta p = 100 \cdot \frac{s_0 + \Delta s}{s_0}
```

Для прогнозирования уровней ликвидации: необходимо найти, при каком процентном приращении функция оценки бандла станет отрицательной,
и найдём точки пересечения параболы $`ax^2 + bx + c`$ с горизонтальной осью, где:

```math
\begin{aligned}
a 	&= \frac{1}{2} \mathrm{gamma}  \\
b 	&= \mathrm{delta} \\
c 	&= V^{bundle}_{usd} - F^{bundle}_{liq} \\
D 	&= \sqrt{b^2 - 4ac}
\end{aligned}
```

$`D`$ - дискриминант квадратного уравнения.

Возможны следующие случаи решения этого неравенства:

1. $`c < 0`$: немедленная ликвидация
2. $`c \geqslant 0, a = 0, b = 0`$: $`p_- = -99.(9)`$ и $`p_+ = +\infty`$  
3. $`c \geqslant 0, a = 0, b > 0`$: $`p_- = -c/b`$ и $`p_+ = +\infty`$  
4. $`c \geqslant 0, a = 0, b < 0`$: $`p_- = -99.(9)`$ и $`p_+ = -c/b`$  
5. $`c \geqslant 0, a > 0, D < 0`$: $`p_- = -99.(9)`$ и $`p_+ = +\infty`$  
6. $`c \geqslant 0, a > 0, D \geqslant 0, b > 0`$: $`p_- = \frac{-b + \sqrt d}{4a}`$ и $`p_+ = +\infty`$  
7. $`c \geqslant 0, a > 0, D \geqslant 0, b < 0`$: $`p_- = -99.(9)`$ и $`p_+ = -\frac{b + \sqrt d}{4a}`$  
8. $`c \geqslant 0, a < 0, D \geqslant 0, b > 0`$: $`p_- = \frac{-b + \sqrt d} {4a}`$ и $`p_+ = -\frac{b + \sqrt d} {4a}`$  
9. $`c \geqslant 0, a < 0, D \geqslant 0, b < 0`$: $`p_- = -\frac{b + \sqrt d} {4a}`$ и $`p_+ = \frac{-b + \sqrt d} {4a}`$  

$`p_-`$ - процентная разница от текущей цены вниз  
$`p_+`$ - процентная разница от текущей цены вверх  

Для опционов зависимость от бОльших параметров вносит в прогноз уровней ликвидации дополнительную погрешность,
но при снижении уровня оценочного баланса бандла, точность возрастает,
и стремится фьючерсной модели, тем не менее, при наличии в портфеле опционов больше чем фьючерсов,
разница вверх и вниз умножается на поправочный опционный коэффициент 0.8.

Преобразуем обратно процентные приращения в линейные и найдём уровни ликвидации бандла на спот-ценах:

```math
s_- = s_0 (1 + 0.01 \cdot p_-) \\
s_+ = s_0 (1 + 0.01 \cdot p_+)
```

$`s_-`$ - нижний уровень спот-цены ликвидации бандла  
$`s_+`$ - верхний уровень спот-цены ликвидации бандла  


### Порядок и условия ликвидация бандла

Уровни ликвидации носят строго рекомендательный характер для ликвидации,
и не являются окончательным критерием. При выходе спот цены из диапазона уровней ликвидации,
поступает сигнал о проверки способов её избежать.
Ликвидация не будет произведена пока не будут использованы методы её предотвращения,
в описанном ниже порядке:

1. Снижается банути до минимально возможного значения, большего 1.
2. Запускается процесс отмены заявок до полного отсутствия активных заявок

После каждого метода, проверяется если метод дал результат - ликвидация в данный момент не происходит.
В противном случае для ликвидации необходимо повторное подтвержение,
того что отсутсвует достаточность оценочного баланса в данный момент.



